
\textbf{Актуальность темы.} Классические подходы к управлению ресурсами, основанные на статических политиках, неэффективны в динамичной среде. Существующие решения для управления ресурсами в облачных вычислениях предполагают относительную стабильность топологии и предсказуемость характеристик канала. Одновременно увеличение масштабности систем и требования к локальному принятию решений делают централизованное управление неэффективным, поскольку оно создает узкие места, единые точки отказа и не способно оперативно адаптироваться к динамическим изменениям в сети.

Одновременно с этим возрастает требование справедливого и эффективного распределения вычислительных ресурсов между конкурирующими участниками, каждый из которых преследует собственные интересы. Классические оптимизационные методы не учитывают экономические стимулы, необходимые для мотивации устройств к активному участию в совместном использовании ресурсов. Решение этой проблемы требует интеграции теории игр, механизмов аукциона и современных методов искусственного интеллекта.

В этом контексте предложенный подход, объединяющий \textbf{аукционные механизмы} (в частности, механизм Викри-Кларка-Гровса) с  \textbf{многоагентным обучением с подкреплением} (Multi-Agent Reinforcement Learning, MARL) и частично наблюдаемыми марковскими процессами принятия решений (Decentralized Partially Observable Markov Decision Process, Dec-POMDP), представляет собой актуальное и перспективное направление исследований.

\textbf{Целью} настоящей диссертации является разработка интегрированного подхода к управлению распределёнными вычислительными ресурсами в многоагентных edge-инфраструктурах на основе сочетания аукционных механизмов (VCG), многоагентного обучения с подкреплением (MARL) и децентрализованных POMDP (Dec-POMDP), обеспечивающий справедливое, эффективное и адаптивное распределение ресурсов в условиях неполной информации, непредсказуемой топологии сети, вариативных сетевых задержек и гетерогенности как вычислительных ресурсов, так и обрабатываемых задач.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие \textbf{задачи}.
\begin{enumerate}
	\item Анализ и синтез архитектуры системы. Разработать концептуальную архитектуру, объединяющую три ключевых компонента: аукционный слой (для формирования рынка ресурсов), слой MARL (для адаптивной настройки системы) и смешивающую сеть (Mixing Network) для централизованного обучения с децентрализованным исполнением.
	\item Формализация моделей. Предложить математические формализмы для: 1) Функций полезности и стоимости участников аукциона; 2) Механизма VCG в контексте распределения вычислительных ресурсов; 3) Переформулировки задачи как Dec-POMDP с учётом частичной наблюдаемости состояния.
	\item Разработка и верификация алгоритмов. Реализовать два основных алгоритма: 1) MA-VCG (Multi-Agent VCG): детерминированный аукционный механизм для справедливого распределения ресурсов; 2) Dec-POMDP-MARL: адаптивный алгоритм обучения на основе QMIX, позволяющий агентам локально принимать решения на основе наблюдаемой обратной связи.
	\item Экспериментальная оценка и валидация. Провести комплексную оценку алгоритмов на симуляционных и реальных данных в различных сценариях: стабильная нагрузка, динамические пики, отказы узлов, гетерогенные ресурсы.
	\item Применение к практическому сценарию. Проанализировать применение предложенного подхода к управлению ресурсами в роботизированных складах, где множество автономных мобильных роботов конкурируют за доступ к вычислительным ресурсам (обработка видеопотоков, координация движения, планирование маршрутов).
	\item Формальный анализ свойств. Доказать или привести эмпирические свидетельства наличия следующих свойств разработанных механизмов:
	\begin{itemize}
		\item Доминантно-стратегическая совместимость (DSIC) для механизма VCG;
		\item Конвергенция обучения в многоагентной среде;
		\item Справедливость распределения (индекс Джайна);
		\item Масштабируемость (линейная зависимость времени выполнения от числа агентов).
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Научная новизна} диссертации состоит в следующем:
\begin{enumerate}
	\item Интегрированное решение, объединяющее VCG-аукционы с многоагентным обучением для адаптивного управления вычислительными ресурсами в распределённых edge-инфраструктурах.
	\item Применение Dec-POMDP формализма к задаче распределения ресурсов с использованием алгоритма QMIX, обеспечивающего линейную масштабируемость и децентрализованное исполнение.
	\item Архитектура с централизованным обучением и децентрализованным исполнением (Centralized Training with Decentralized Execution, CTDE), позволяющая гибко адаптировать систему к изменяющимся условиям.
	\item Комплексная верификация и валидация предложенных алгоритмов как на синтетических, так и на реалистичных сценариях, включая анализ чувствительности к параметрам среды (задержки, дедлайны, пиковые нагрузки).
	\item Приложение к реальной предметной области (роботизированные склады), демонстрирующее практическую применимость подхода.
\end{enumerate}

\textbf{Теоретическая значимость}. 
\begin{itemize}
	\item Углубление понимания взаимодействия между теорией игр (аукционные механизмы) и методами машинного обучения в контексте децентрализованного управления;
	\item Развитие методов анализа многоагентных систем, действующих в условиях неполной информации и конкурентного взаимодействия;
	\item Доказательство возможности достижения совместимости по стимулам (DSIC) в адаптивных многоагентных системах с обучением;
	\item Расширение теоретических основ применения Dec-POMDP к масштабным распределённым системам.
\end{itemize}

\textbf{Практическая значимость}. 
\begin{itemize}
	\item Разработанные алгоритмы могут быть применены к управлению ресурсами в реальных IoT-системах, включая облачно-граничные (cloud-fog) архитектуры;
	\item Подход применим к таким предметным областям, как:
	\begin{itemize}
		\item Роботизированная логистика и автоматизированные склады;
		\item Управление мобильными сенсорными сетями;
		\item Координация распределённых вычислительных ресурсов в 5G/6G сетях;
		\item Системы автономного транспорта (AVs) с локальной обработкой данных;
	\end{itemize}
	\item Решение способствует повышению энергоэффективности, справедливости распределения и надёжности распределённых вычислительных систем.
\end{itemize}

\textbf{Обоснованность и достоверность} полученных результатов обеспечивается:
\begin{enumerate}
	\item Математической строгостью разработанных моделей и алгоритмов, основанных на признанных теориях (теория игр, аукционная теория, MARL);
	\item Комплексной верификацией компонентов на синтетических данных с известным ожидаемым результатом;
	\item Валидацией на разнообразных симуляционных сценариях, включая стресс-тесты и анализ чувствительности;
	\item Независимостью экспериментов и воспроизводимостью результатов через использование фиксированных random seeds и детальной документацией параметров.
\end{enumerate}

\textbf{Апробация работы.} Результаты, изложенные в данной диссертации, докладывались и обсуждались на конференциях:
\begin{enumerate}
	\item 11-я Международная конференция <<Распределенные вычисления и грид-технологии в науке и образовании>> (GRID'2025), Российская Федерация, г. Дубна, 07.07.2025–11.07.2025;
	\item TODO
\end{enumerate}

\textbf{Публикации.} TODO Основные результаты по теме диссертации изложены в ... печатных изданиях, из которых ... — в периодических научных журналах, индексируемых Scopus [...], ... — в периодических научных журналах, индексируемых РИНЦ [...]. Получены 1 свидетельства о государственной регистрации программ для ЭВМ [...]. 

\textbf{Основные положения, выносимые на защиту:}
\begin{enumerate}
	
	\item \textbf{Математическая модель распределения вычислительных ресурсов} в распределенных многоагентных системах периферийных вычислений, учитывающая гетерогенность узлов, ограничения по вычислительным ресурсам и задержкам, а также экономические аспекты взаимодействия агентов, и позволяющая формализовать задачу максимизации социального благополучия.
	
	\item \textbf{Формализация задачи адаптивного управления ресурсами} в виде расширенной модели децентрализованного частично наблюдаемого марковского процесса принятия решений (Dec-POMDP), учитывающей неполную информацию, стохастическую динамику среды и совместное поведение агентов.
	
	\item \textbf{Гибридный метод управления ИТ-ресурсами}, объединяющий аукционный механизм Викри–Кларка–Гровса и методы многоагентного обучения с подкреплением, обеспечивающий совместную оптимизацию эффективности распределения ресурсов, справедливости и адаптивности в условиях динамической среды.
	
	\item \textbf{Алгоритм MA-VCG-QMIX}, реализующий интеграцию экономических стимулов и адаптивного поведения агентов на основе централизованного обучения с децентрализованным исполнением, отличающийся возможностью учета VCG-платежей в функции вознаграждения и обеспечивающий масштабируемость и устойчивость в распределенных системах.
	
	\item \textbf{Результаты экспериментального исследования}, подтверждающие, что предложенный метод обеспечивает снижение среднего времени отклика, увеличение доли задач, выполненных в срок, повышение справедливости распределения ресурсов и устойчивость к динамическим изменениям нагрузки и отказам узлов по сравнению с существующими подходами.
	
\end{enumerate}

\textbf{Объем и структура работы.} Диссертация состоит из~введения,
\formbytotal{totalchapter}{глав}{ы}{}{},
заключения и
\formbytotal{totalappendix}{приложен}{ия}{ий}{}.
%% на случай ошибок оставляю исходный кусок на месте, закомментированным
%Полный объём диссертации составляет  \ref*{TotPages}~страницу
%с~\totalfigures{}~рисунками и~\totaltables{}~таблицами. Список литературы
%содержит \total{citenum}~наименований.
%
Полный объём диссертации составляет
\formbytotal{TotPages}{страниц}{у}{ы}{}, включая
\formbytotal{totalcount@figure}{рисун}{ок}{ка}{ков} и
\formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{у}{ы}{}.
Список литературы содержит
\formbytotal{citenum}{наименован}{ие}{ия}{ий}.

\textbf{Во введении} сформулированы критерии, показана актуальность и новизна исследования, описана теоретическая и практическая значимость полученных результатов, обозначена цель и задачи исследования для ее достижения,
сформулированы положения, выносимые на защиту.

\textbf{В первой главе} проведен анализ существующих подходов к управлению вычислительными ресурсами в распределенных системах периферийных вычислений. Рассмотрены централизованные, аукционные и мультиагентные методы, а также подходы на основе обучения с подкреплением. Выявлены их ограничения и обоснована необходимость разработки гибридного метода.

\textbf{Во второй главе} разработана математическая модель распределения ресурсов в распределенной edge-системе. Сформулированы модели задач и ресурсов, введены функции полезности и стоимости, а также формализована задача оптимизации социального благополучия с использованием аукционного механизма.

\textbf{В третьей главе} предложена модель адаптивного управления ресурсами на основе многоагентного обучения с подкреплением. Задача формализована в виде Dec-POMDP, описаны состояния, действия и функция вознаграждения, а также обоснован выбор алгоритма QMIX.

\textbf{В четвертой главе} разработан гибридный метод управления ресурсами, объединяющий аукционный механизм VCG и алгоритмы MARL. Предложена расширенная модель Dec-POMDP, интегрирующая экономические стимулы, и сформулирован алгоритм MA-VCG-QMIX.

\textbf{В пятой главе} проведена экспериментальная оценка эффективности разработанного метода. Рассмотрены различные сценарии работы системы, выполнено сравнение с базовыми подходами и проанализированы полученные результаты.

\textbf{В шестой главе } рассмотрены практические аспекты применения предложенного метода в роботизированных складских системах, интеллектуальных транспортных системах и системах умного города. Показана его прикладная значимость.

\textbf{В заключении} подведены итоги исследования, обсуждены ограничения, определены направления дальнейшей работы.
