\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}                         % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}    % Добавляем его в оглавление

\newcommand{\actuality}{} 
\newcommand{\progress}{}
\newcommand{\aim}{{\textbf\aimTXT}}
\newcommand{\tasks}{\textbf{\tasksTXT}}
\newcommand{\novelty}{\textbf{\noveltyTXT}}
\newcommand{\influence}{\textbf{\influenceTXT}}
\newcommand{\methods}{\textbf{\methodsTXT}}
\newcommand{\defpositions}{\textbf{\defpositionsTXT}}
\newcommand{\reliability}{\textbf{\reliabilityTXT}}
\newcommand{\probation}{\textbf{\probationTXT}}
\newcommand{\contribution}{\textbf{\contributionTXT}}
\newcommand{\publications}{\textbf{\publicationsTXT}}

Развитие Интернета вещей (IoT), облачных вычислений и мобильных сетей привело к фундаментальному переосмыслению архитектуры распределенных систем обработки информации. Традиционная облачная парадигма, основанная на централизованной обработке данных в удаленных дата-центрах, показала существенные ограничения при работе с приложениями, требующими сверхнизких задержек и локальной обработки больших объемов данных. В ответ на эти вызовы сформировалась парадигма многоуровневого вычисления на периферии сети (\textbf{edge computing}), которая распределяет вычислительные ресурсы и функции обработки данных между устройствами на периферии сети, промежуточными узлами (\textbf{fog computing}) и облачными центрами обработки.

В контексте производственных систем и Индустрии 4.0, в частности при организации роботизированного производства и автоматизированных складов, многоуровневые edge-инфраструктуры обеспечивают необходимые возможности для реализации интеллектуального управления. Каждый робот или автономное мобильное устройство (Autonomous Mobile Robot, AMR) может выступать как вычислительный агент, способный принимать локальные решения, взаимодействовать с соседними агентами и адаптироваться к динамически изменяющимся условиям производственной среды.

Несмотря на потенциал edge computing, его применение в гетерогенных производственных средах сталкивается с рядом фундаментальных проблем:
\begin{enumerate}
    \item Динамичность топологии сети: Физическое расположение устройств, доступность соединений и пропускная способность каналов связи непрерывно изменяются. В сценариях с мобильными роботами и автономными системами изменение топологии происходит в реальном времени, что требует адаптивных механизмов, чувствительных к текущему состоянию сети.
    \item Вариативность сетевых задержек: Задержки передачи данных (network latency) между компонентами системы подвержены значительным колебаниям, зависящим от перегруженности канала, наличия интерференции и физических препятствий. Это приводит к непредсказуемому влиянию на время выполнения распределенных вычислений.
    \item Гетерогенность вычислительных ресурсов: Edge-инфраструктуры часто состоят из устройств с различными вычислительными характеристиками -- от  маломощных IoT-сенсоров до мощных пограничных серверов. Эта гетерогенность усложняет проблему распределения задач и выделения вычислительных ресурсов.
    \item Гетерогенность задач: Приложения, поступающие в систему, имеют разнообразные требования к вычислительным ресурсам (CPU, память, хранилище), различные временные ограничения и т.д.
    \item Необходимость локального принятия решений: Из-за ограничений пропускной способности и требований к минимизации задержек централизованное управление становится неприемлемым. Требуется подход, позволяющий каждому агенту принимать решения на основе локальной информации, одновременно обеспечивая глобальную согласованность и оптимальность.
\end{enumerate}

В этих условиях требуется разработка адаптивных моделей и методов управления ИТ‑ресурсами, что имеет ключевое значение для цифровизации промышленности 4.0 и реализации концепции Industry 5.0.

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам